\chapter*{LỜI CAM ĐOAN}
\addcontentsline{toc}{chapter}{{\bf LỜI CAM ĐOAN}}
Tôi cam đoan luận văn thạc sĩ ngành Toán ứng dụng, với đề tài \emph{Thực hành thiết kế luận văn bằng \LaTeX} là công trình khoa học do Tôi thực hiện dưới sự hướng dẫn của TS. Trịnh Thanh Đèo. 
\\\\
Những kết quả nghiên cứu của luận văn hoàn toàn trung thực và chính xác.
\\\\\\
\begin{flushright}
	
	\begin{tabular}{@{}c@{}}
		\textit{Học viên cao học}\\
		(Ký tên, ghi họ tên)\\\\\\\\ 
        \textbf{Lê Nhựt Nam}
	\end{tabular}
	
\end{flushright}
\thispagestyle{empty}
\chapter*{LỜI CẢM ƠN}
\addcontentsline{toc}{chapter}{{\bf LỜI CẢM ƠN}}

Lời đầu tiên, tôi xin phép gửi lời cảm ơn chân thành đến Thầy hướng dẫn của tôi - TS. Trịnh Thanh Đèo - giảng viên khoa Toán-Tin học, trường Đại học Khoa học Tự nhiên, Đại học Quốc gia TP. HCM đã trực tiếp hướng dẫn và giúp đỡ tận tình trong suốt quá trình nghiên cứu thực hiện luận văn này. Nhờ vào những định hướng, và góp ý quý giá của thầy, tôi đã hoàn thành trọn vẹn đề tài luận văn thạc sĩ khoa học của mình.

Tiếp theo, tôi xin gửi lời cảm ơn đến quý Thầy, Cô trong khoa Toán-Tin học trường Đại học Khoa học Tự nhiên, Đại học Quốc gia TP. HCM đã nhiệt tình giảng dạy và truyền đạt cho tôi những kiến thức sâu sắc về mặt chuyên môn lý thuyết và ứng dụng thực tiễn trong suốt quá trình học tập ở trường. Những điều này đã góp phần quan trọng trong việc hoàn thành luận văn thạc sĩ khoa học của tôi.

Cuối cùng, tôi xin gửi lời cảm ơn đến các bạn bè đồng nghiệp đã có những động viên, đóng góp ý kiến trong suốt quá trình nghiên cứu của tôi. Và hơn nữa, tôi xin cảm ơn gia đình đã tạo mọi điều kiện để giúp tôi tập trung hoàn thành luận văn này.

Xin chân thành cảm ơn tất cả.
\begin{flushright}
		\begin{tabular}{@{}c@{}}
			\bfseries Lê Nhựt Nam
		\end{tabular}
\end{flushright}
\thispagestyle{empty}